習近平拜年

2019年02月11日

習近平拜年
（專欄作家 古德明） - 古德明

二月三日，農曆新年將屆，習近平向國人「拜年」，說「全黨全軍全國人民要在中國共產黨領導下辛勤勞動」等。「全黨要在共產黨領導下」那樣的奇句，固非小學程度不能作；而「要」字的「不能不要」含義，也可圈可點。不過，整篇拜年詞最觸目者，還是所引唐太宗李世民《守歲》詩末二句「共歡新故歲，迎送一宵中」，令人興起今古之思：習近平與我國這位貞觀天子相比，無一相似。謹以三事為例。

第一，習近平主政，即致力剪除舊日政敵黨羽，如海南省副省長冀文林、四川省副書記李春城、國有資產監督管理委員會主任蔣潔敏、公安部副部長孟宏偉等等周永康舊黨，無一得免，株連者不計其數。

李世民隋末征戰四方，討平軍閥王世充之後，得唐臣暗通王世充文書一大束，不久，聽說有大臣恐懼欲自殺，即把文書密密包好，「沉滹沱（滹沱河）中」，不復追究（《龍城錄》卷下）。他即位之後，對舊敵魏徵之倚重，更是千古佳話，不必贅言。

第二，習近平連民間娛樂都怕會不利其統治，屢頒所謂限娛令，如浙江衞視歌唱節目《中國好聲音》，深受歡迎，就遭廣播電視總局警告，勒令整頓，以免「影響年輕一輩身心健康，殃及社會」；湖南衞視也因「節目過份重視娛樂」，要改播《平語近人》、《新時代學習大會》等政治宣傳節目。習近平說的社會主義四個自信，原來虛弱得連歌唱節目都抵不住。

李世民則對亡國之音都無所顧忌。御史大夫杜淹鑑於陳後主作《玉樹後庭花》而聞者悲泣，認為「前代興亡，實由於樂」；李世民卻不同意，說道：「將亡之政，其人心苦，故聞之則悲耳。今《玉樹》之曲，其聲具存，朕能為公奏之，知公必不悲耳。」魏徵撫掌稱善說：「樂在人和，不由音調。」人和政通，這才是君主真正的自信（《貞觀政要》卷七）。

第三，習近平要全國學習「習近平新時代中國特色社會主義思想」，不容他人思想，也不容他人異議。最近，北京二百五十一人簽署致全國人大諫言書，呼籲當局真正依法治國、為民申冤等。發起人劉靜儒本月一日被捕，罪名據說是「反社會主義」。這是只許一呼百諾的時代。

李世民則明白「一日萬機，一人聽斷，安能盡善」，所以不會每發一言都要人「學習」，反而「每見人奏事，必假顏色（必和顏悅色相待），冀聞諫諍，知政教得失」。犯顏敢諫如魏徵者，多獲賞賜，那是廣開言路的時代（《貞觀政要》卷二）。

李世民所為如此，所以國富民安，天下嚮慕，外族君長「詣闕，請上為天可汗」（《資治通鑑》卷一九三）。習近平所為則如彼，所以只能仗軍隊、電子監察、刑獄等治國，天下側目，或稱為「自由世界最危險敵人」。然則習近平拜年，借用李世民詩，未免有失獨夫身份。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
車大元帥忠告林鄭吹水之害 (劉細良)

下一則
下一則
世道人生：生氣 (李怡)